\topbarend

\chapter{Laussa}
\label{Laussa}
\topbarchapter{Sidebar/Topbar_1_Region_A.png}
\bottombar{Sidebar/Bottombar_1_Region_A.png}

% --------------------------------------------------------------------
% Region Laussa
% --------------------------------------------------------------------
\vspace{-20mm}

\textbf{Übersicht}
Von Steyr abbiegen nach Oberdambach steigt die Straße auf fast 700hm an. Als erstes passieren wir den \textit{Rebenstein}. Von dort aus können wir schon auf die Windräder der Laussa und den daneben liegenden \textit{Sauzahn} am anderen Ende des Tals blicken. Der Straße weiter folgend passieren wir nun zuerst \textit{Camp Sibley} und in der Kehre den \textit{Langenstein}, der für seine schönen, homogenen Überhänge bekannt ist. Weiter der Straße folgend nach unten ins Tal dann links geht es in den Ort Laussa. Dort warten die \textit{Riesenbergerwand} und die \textit{Sonnleitnerwand} mit kurzen aber knackigen Routen. Nach der Ortsausfahrt Laussa geht es bergauf, bis zur \textit{Schöfftaler Kapelle} auf 666hm, wo der Zustieg zum \textit{Sauzahn} beginnt.

\textbf{Alternativprogramm} Wenn eine Kletterpause angesagt ist, dann bieten das Freibad in Laussa oder der \textit{Mini-Motorikpark} am Plattenberg neben dem \textit{Bio-Bauernhof Brückler} unweit vom \textit{Sauzahn} eine willkommene Abwechslung.

\textbf{Geschichtliches} Der Name Laussa kommt vom mittelhochdeutschen \textit{Lûz}, \textit{Lûze} \\(= Versteck, Lauer). Er verweist bereits darauf, dass das Gebiet abgelegen und versteckt lag und in zahlreichen Kriegen als Schlupfwinkel und Versteck diente.

Die ersten Spuren der Besiedelung des Gemeindegebietes \textit{Laussa} reichen bis in die Jungsteinzeit ca. 5000 bis 1800 v.Chr. zurück. Anfang des 20. Jh. wurde bei der \textit{Langensteinerwand} in Laussa ein ausgedehnter Siedlungsplatz freigelegt. Weitere bedeutende Fundplätze sind die \textit{Rebsteinermauer} und die \textit{Prücklermauer}. Aufgrund der Funde wird angenommen, dass hier neben Ackerbau und Jagd auch Steinwerkzeuge handwerklich hergestellt wurden. Die Vielfalt der gefundenen Formen von Keramikgefäßen zeigt, dass die Menschen auch damals Geschmack, Kunstempfinden und Freude am Schönen hatten. 

\vspace{10mm}

\textbf{Foto} Schaukel auf der Rumplhöhe (c) Paul Hofmarcher

\clearpage

Eine kleine Sammlung von Gefäßformen, Werkzeugen und sonstigen Funden ist im Gemeindeamt Laussa ausgestellt.[1]

\textbf{Naturraum} Das Naturschutzgebiet \textit{Kalksteinmauer} erstreckt sich fast über das ganze Gemeindegebiet von Laussa. Naturräumlich gesehen stellt die Kalksteinmauer den 
Über\-gang von den nördlichen Kalkvoralpen zum Flyschbergland. Die Umgebung ist immer wieder geprägt von einer Durchmischung von Flysch-Sanden und Rauhwacke. Die Rauwacke-Felsen sind meist als markante, steil emporragende Felsformationen erkennbar, die sich von der weniger stark reliefierten Umgebung abheben. Folgende Biotopformen umfasst das Naturschutzgebiet:  Rauhwacke-Felsen, meso- bis thermophile Buchen- und Schluchtwälder sowie Magerwiesen. 

Als Besonderheit sei erwähnt, dass in Oberösterreich nur im Raum Laussa-Ternberg-Losenstein solch eine Dichte an hochwertigen Magerwiesen zu finden ist. Einen nicht unerheblichen Anteil daran hat die Kalksteinmauer. Auch ein großer Reichtum an geschützten bzw. seltenen Pflanzen- und Tierarten sowie Waldtypen sind hier zu finden.[1]

\textbf{Wandern und Radfahren} Der \textit{Sebaldusweg} führt in 4 Etappen über die Hügel und Berge des Ennstals. Als "Weg der Wertschätzung" regt der Pilgerweg zum Innehalten und Nachdenken an. Die erste Etappe startet in Großraming und geht über Losenstein bis in die Laussa. Die weiteren Etappen führen von Maria Neustift über Gaflenz und Weyer wieder zurück nach Großraming.[3]

Wer eine kürzere Rundwanderung sucht, dem sei der \textit{Kneipp-Friedensweg} ans Herz gelegt, ideal für Familien mit Kindern. Er führt unter anderem auch durch die \textit{Orchideenwiese}. Die beeindruckende Blumenvielfalt, die auch seltene Orchideen umfasst, ist am besten von Mitte Juni bis Anfang Juli zu bewundern.[4] Ebenso familienfreundlich ist als thematischer Wanderweg zu Klima- und Umweltschutz der \textit{Energiepfad-Windpark}. Verschiedene Varianten führen dabei durch die Blütenpracht der Magerwiesen.[2] 
Die \textit{Rumpelhöhe} bietet sich ideal zum Drachensteigen an. Hier einmal zu schaukeln mit dem Blick auf ein herrliches Panorama, ist fast ein Muss. 



Auch für Radfahrer*innen gibt es eine große Auswahl an Routen durch das Ennstal bis ins Steyrtal.

\textbf{Unterkünfte} Keine Lust auf Camping? Mit Glück bekommst du noch ein Zimmer beim \textit{Biohof Brückler}. Ein Schwimmteich hinterm Haus sorgt für Badespaß. Der Hausherr Georg Brandner ist selbst Kletterer und kann dir sicher gute Tips geben - außerdem hat er einen eigenen Kletterfelsen hinterm Haus (nicht im Buch).[5]
Ein besonderer Tipp ist auch der baby- und kinderfreundliche \textit{Ferienhof Schneiderweg} am Sonnberg. Der hauseigene Spielplatz, die Tiere und ein gemütlicher Aufenthaltsraum mit Leseecke, Tischfußball- und Billardtisch und eine Boulderwand vertreiben bei Regen jede Schlechtwetterlaune.[6]

\clearpage

\textbf{Regionale Schnäppchen}
Auf dem Weg von Steyr ins Ennstal ist ein Abstecher zu \textit{Straussi's Hofladen}, einem Selbstbedienungsladen, der täglich von 6-21 Uhr geöffnet hat, immer eine gute Entscheidung.[7] 
In Laussa bekommst du beim \textit{Hofladen BioLOSBICHL} am Sonntagberg Fleischwaren vom Rind und Schwein für deine Grillerei sowie frische Milch und Eier für dein Frühstück.[8]
Auch das \textit{Café Holzeck} lädt zu einem gemütlichen Kaffee nach einem erfolgreichen Klettertag ein.


\begin{footnotesize}
	%[9] Quelle: Wikipedia
	
	[1] vgl. \url{https://www.laussa.at/Geschichte}
	
	\parbox{115mm}{[2] vgl. \url{https://www.mamilade.at/ooe/steyr-land/ausflugstipps/wanderungen/naturschutzgebiet-kalksteinmauer-laussa}}
	
	\parbox{115mm}{[3] vgl. \url{https://www.oberoesterreich.at/service/reise-ideen/artikel/detail/5088/sebaldusweg-pilgerweg-im-ennstal.html}}
	
	\parbox{115mm}{[4] vgl. \url{https://www.mamilade.at/ooe/steyr-land/ausflugstipps/wanderungen/naturerlebnis-orchideenwiese-laussa}}
	
	[5] \url{https://www.urlaubambauernhof.at/de/hoefe/biohof-brueckler}
	
	[6] \url{https://www.schneiderweg.at/}
	
	[7] \url{https://www.strauss-hofladen.at/}
	
	[8] \url{https://www.biolosbichl.at/}
	
\end{footnotesize}


\vspace{1mm}
% Anzeige
\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth]{include/Anzeige_Moerwald.png}
\end{center}


\vspace{30mm}

\begin{footnotesize}
	\textbf{Karte} © OpenStreetMap-Mitwirkende | Kartendarstellung: OpenCycleMap
\end{footnotesize}


\clearpage

% Doppelseite % Karte: OpenCycleMap - map data (c) OpenStreetMap contributors under ODBL
\includepdf[pages=1, scale=0.49, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 7.5mm 0 0, noautoscale]{include/Region_Laussa/Gebietsplan_1-2-3.png}
\clearpage
\includepdf[pages=1, scale=0.49, offset=0 0, clip=0 0 0 0, trim=0 7.5mm 0 0, noautoscale]{include/Region_Laussa/Gebietsplan_4-5-6.png}
\clearpage

